\section{Altklausuren 2008}
\begin{enumerate}
	\item {\textcolor{red}{Definieren sie den Begriff Persönlichkeit.}\\
			Antwort:\\
			Persönlichkeit: überdauernde, nichtpathologische, verhaltensrelevante
			individuelle Besonderheiten von Menschen innerhalb einer bestimmten Population.
			\begin{itemize}
					\item \textbf{überdauernd} meint \textbf{stabil} über Zeit
						und \textbf{konsistent} über verschiedene Situationen hinweg.
					\item überdauernde Persönlichkeitsmerkmale sollen
						\emph{operationalisierbar} und \emph{empirisch} prüfbar sein.
			\end{itemize}
		}
	\item{ \textcolor{red}{Was sind die Unterschiede zwischen naiver Persönlichkeitstheorie und wissenschaftlichen
			Persönlichkeitstheorien?}\\
			Antwort:\\
			\textbf{Naive Persönlichkeitspsychologie}: Bezieht Persönlichkeit v.a.
			auf individuelle Besonderheiten. Nicht aber auf universelle Merkmale
			der Persönlichkeit. Persönlichkeit besteht aus Dispositionen (mittelfristig stabile
			Merkmale der Person) und Gestalteigenschaft. Sie ist \textbf{nützlich} zur Vorhersage des
			Verhaltens im Alltag, genügt allerdings nicht den folgenden Kriterien für
			empirische Wissenschaften:
			\begin{itemize}
				\item Explizitheit
				\item Wiederspruchsfreiheit
				\item Empirischer Verankerung
				\item Sparsamkeit
				\item Empirischer Prüfbarkeit
			\end{itemize}

			\textbf{Empirirsche Persönlichkeitspsychologie:}
			
			\begin{itemize}
				\item individuelle Besonderheiten sind zeitlich stabil
				\item individuelle Besonderheiten werden im Hinblick auf bestimmte Referenzgruppen
					(Populationen) bestimmt (z.B. Personen gleichen Alters, gleicher Kultur usw.).
				\item individuelle Merkmale sind nicht-pathologische Merkmale
			\end{itemize}
		}
	\item { \textcolor{red}{Nennen sie die 7 Paradigmen der Persönlichkeitstheorie und erklären sie
			bei 3 das zugrunde liegende Menschenbild und Persönlichkeitskonzept.}\\
			\label{it:2008_para}
		Antwort:\\
		Paradigmen der Persönlichkeitspsychologie:
		\begin{enumerate}
			\item {Psychoanalytische Paradigma:\\Menschenbild:
				Definiert von Freud. Menschliche Aktivität und das \emph{Seelenleben}
				beruht auf \emph{psychischer Energie}. Sie wird aus \emph{Trieben}
				gespeist die nach \emph{Triebbefriedigung} und \emph{Triebobjekten}
				drängen.Besonderer Fokus auf Sexualtrieb, der die \emph{Libido} (sexuelle Energie)
				speist. \\
				Konzept der Persönlichkeit: Strukturmodell:\\
				3 Psychische Instanzen:
				\begin{itemize}
					\item { Es: Gesetzlos, Triebhaft. \emph{Es} strebt nach unbedingter Entladung
						(Lustprinzip).}
					\item {Ich: Wirklichkeit erzwingt \emph{Ich}-Bildung (Realitätsprinzip). Beruht
							auf Wahrnehmung und Kognition. Bezieht Energie aus dem \emph{Es} und
							dient diesem.}
						\item {über-Ich: Wertesystem der Eltern, überwacht, belohnt und bestraft
							das \emph{Ich} (Gewissen).}
				\end{itemize}

				\textbf{Abwehrmechanismen} als Formen der Verarbeitung von Angst durch das
				\emph{Ich}.

				}
			\item {Eigenschaftsparadigma:\\Menschenbild:
					Knüpft eng an das alltagspsychologische Eigenschaftskonzept an.
					Es geht um nicht direkt beobachtbare Dispositionen, die man aus
					den Verhaltensregelmäßigkeiten erschließen kann. Im Mittelpunkt stehen
					keine einzelnen Personen, sondern eine Referenzpopulation von Personen
					ähnlichen Alters und ähnlicher Kultur, die untereinander in ihrer
					Persönlichkeit verglichen werden. Die \textbf{Differenzen} der Personen
					stehen somit im Mittelpunkt.

					Persönlichkeitsbild:\\
					Persönlichkeit wird als \textbf{System aller individualtypischen Eigenschaften}
					verstanden.

					Zwei Ansätze zur Erfassung von Eigenschaft:
					\begin{itemize}
						\item Individuumszentrierter Ansatz: Eigenschaften eines Individuums werden
							unabhängig von Eigenschaften anderer Individuen beschrieben (z.B.
							Körpergröße). Keine Aussagen über Persönlichkeiten möglich aufgrund
							fehlender Referenzpopulation.
						\item Differentieller Ansatz: Eigenschaftsdifferenzen innerhalb einer
							Population werden beschreiben, damit individuelle Eigenschaften relativ zu den
							Eigenschaften anderer betrachtet werden können. Vier verschiedene
							Ansätze nach Stern:
							\begin{itemize}
								\item Variablenorientiert:
									\begin{enumerate}
										\item Variationsforschung: 1 Merkmal, viele Personen
										\item Korrelationsforschung: 2 Merkmal, viele Personen
									\end{enumerate}
								\item Personenorientiert:
									\begin{enumerate}
										\item Psychographie: 1 Person, viele Merkmale
										\item Komparationsforschung: 2 Personen, viele Merkmale
									\end{enumerate}
							\end{itemize}
					\end{itemize}

					Methodik: Messen durch personenorientierte Datenerhebung wie bspw
					Persönlichkeitsskalen
				}
			\item {Informationsverarbeitungsparadigma:\\
					Allgemeines Menschenbild: Kritik an Behaviorismus, Psychoanalyse und
					Introspektionismus.
					
					Fragestellung: Welche Prozesse sind verantwortlich für
					Persönlichkeitsunterschiede im Verhalten und Erleben.

					Verhalten und Erleben beruht auf Informationsübertragung:

					Bsp. anhand des Menschen:
					\begin{itemize}
						\item Menschliches Nervensystem empfängt über Rezeptoren Reize aus der
							Umwelt.
						\item Umwandlung dieser  Informationen ist verantwortlich für bewusstes
							Erleben.
						\item Motorische Fähigkeiten übertragen Informationen auf die Umwelt
							(Verhalten).
					\end{itemize}

					Persönlichkeitsbild:\\
					Persönlichkeitsunterschiede beruhen auf
					\begin{enumerate}
						\item Architektur der Informationsverarbeitung: Feinstrukturierung von
							Gehirn
						\item Parametern informationsverarbeitender Prozess: Unterschiede im
							Lang-, Arbeits- und Kurzzeitgedächtnis, Geschwindigkeit bei
							Informationsverarbeitung, Hemmschwellen
						\item Wissen: deklaratives Wissen (z.B. Selbstkonzept), prozedurales
							Wissen (z.B. Bewältigungsstil), explizites Wissen (propositionales
							Format), implizites Wissen (Assoziationsstruktur).
					\end{enumerate}

					Modell nach Stack und Deutsch (2004):\\
					Unterscheidung zwischen \emph{impulsiver} und \emph{reflektiver}
					Informationsverarbeitung.

					Impulsive Prozesse: Zuständig für Routineverhalten. Nutzen assoziative Strukturen.

					Reflektive Prozesse: 'Zuschaltung' bei Hindernissen oder längerfristigen Zielen. Benötigt
					bei allen Problemlösungsprozessen.

					Verhaltensinitiierung: Automatisch, spontan, willentlich

					\textbf{Methodik}: Priming oder implizite Assoziationstests (IAT) zum messen
					\emph{impliziter Einstellungen}.

					Priming: Im ersten Durchgang werden Adjektive gezeigt, welche als positiv oder
					negativ klassifiziert werden sollen. Im zweiten Durchgang wird kurz davor ein
					Bild gezeigt (z.B. schwarze Person) mit selbiger Klassifikation. Im dritten
					Durchauf dann dasselbe mit einem Kontrollbild (z.B. Gesicht eines Weißen). Die
					Verzögerung bei positiven Attributen $\rightarrow$ negative Bewertung und vice
					versa.
				}
			\item { Dynamisch-interaktionistisches Paradigma
					Menschenbild:\\
					Personen und Umwelt sind \emph{mittelfristig} konstant, verändern sich
					allerdings \emph{langfristig}. Veränderungen rühren von Mensch
					$\leftrightarrow$ Umwelt Interaktion (Transaktion) her und der Veränderung
					\emph{innerhalb} von Umwelt und Personen.

					Unterschied zur Alltagspsychologie: Einfluß von Individuum auf Umwelt

					Annahmen im Paradigma:
					\begin{itemize}
						\item Persönlichkeit und Umwelt sind mittelfristig konstant
						\item Persönlichkeit und Umwelt können sich langfristig ändern
						\item Veränderungen beruhen auf Veränderungsprozesse innerhalb der Umwelt
							und Personen sowie deren Interaktion
					\end{itemize}

					Einflussarten der Person auf ihre Umwelt:
					\begin{itemize}
						\item Selektion z.B. Partnerwahl
						\item Evokation z.B. Vom Partner geliebt werden
						\item Manipulation z.B. Ehe schließen
					\end{itemize}

					Korrelationen zwischen Persönlichkeit und Umwelt sind nicht immer rein
					umweltbedingt. Aktive, passive und reaktive Genom-Umwelt Korrelationen sind
					alternative Möglichkeiten.

					Methodik: Kreuzkorrelationen über Zeit. Nutzung von \emph{naturalistischen}
					Experimenten (bspw Neurotizismus Entwicklung in Beziehung).
				}
			\item {Neorowissenschaftliche Paradigma \\
					Menschenbild:\\
					Informationsverarbeitung wird untersucht im \emph{Nervensystem} und damit
					in \emph{Wechselwirkung} stehenden Systemen:
					\begin{itemize}
						\item motorisches
						\item hormonelles
						\item Herz-Kreislauf
						\item Immunsystem
					\end{itemize}

					Persönlichkeitsbild:\\
					Persönlichkeitsunterschiede beruhen auf
					\begin{itemize}
						\item { \emph{Architektur} der biologischen Systeme.
								Diese wird als \emph{universell} angenommen mit Ausnahme der
								Geschlechtsunterschiede.
							}
						\item { \emph{anatomischen Feinstruktur} der biologischen Systeme.
								Variiert deutlich: Bsp: Umweltabhängige Vernetzung von Neuronen.
							}
						\item { \emph{physiologischen Aktivität} der biologischen Systeme.
								Unterschiede gibt es auch hier, z.B. autonomes  Nervensystem bei
								Stress.
							}
					\end{itemize}
				}
			\item {Molekulargenetische Paradigma:\\
					Menschenbild: Gene variieren zwischen biologischen Arten. Variation einzelner
					Gene in Form von \emph{Allelen} dienen als Grundlage der Variation biologischer
					Arten.\\$\longrightarrow$ Menschen unterscheiden sich in \emph{Allelmustern}.
					Unterschiede in Persönlichkeit rückführbar auf individualtypisches
					Allelmuster.

					\textbf{Methodik} \emph{Genomweite Assoziationsstudien} (GWAS):

					Variationen in den Bausteinen der Gene werden Persönlichkeitsunterschiede
					zugeordnet. Es ist notwendig die SNPs simultan zu betrachten. Körpergröße und IQ
					bei älteren Personen bis zu 50\% erklärbar.

					Wichtig: Persönlichkeitsunterschiede nicht anhand einiger wenigen Gene
					festzumachen. Stattdessen wechselwirken viele Allele untereinander. Desweiteren
					beeinflussen sich Gene und Umweltbedingungen wechselseitig.

					$\longrightarrow$ Persönlichkeit ist nicht in Genom verankert, sondern das
					Resultat aus kontinuierlichen Wechselwirkung zwischen Genaktivität und vielen
					anderen Prozessebenen.

					Desweiteren sind Gene zwar nahezu gleich ein Leben lang, werden aber zu
					unterschiedlichen Zeitpunkten aktiviert $\rightarrow$ altersabhängig.

					Nachweisbarkeit von Umwelt Genetik Interaktion: Studie zu missbrauchen Kindern
					und deren Verhalten. Aktivität des MAOA Gens schützt von Folgen des Missbrauchs.
				}
			\item { Evolutionspsychologisches Paradigma:\\
					Menschenbild: Menschliches Erleben und Verhalten ist Resultat der Evolution.
					Die Lebensbedingungen in der Frühzeit haben psychologische Mechanismen
					hervorgebracht, die das Leben des Menschen in der Gegenwart beeinflussen.

					Mensch kann somit als \emph{lebendes Fossil} betrachtet werden, dessen
					Entwicklung immer noch anhält.

					Evolutionäre Prozesse spielen auch heute noch eine Rolle, z.B. bei
					Partnerwahl, Investition in eigene Kinder etc.

					Reproduktionserfolg von Genen beruht auf deren \emph{Fitness} (auftreten
					bei Nachwuchs).

					Ultimate und proximate Mechanismen:\\
					\emph{Ultima} Erklärung (Was ist die \emph{Zweck}ursache?): Theorie über
					Bedingungen, die zu Reproduktionserfolg führen.
					Erfordet Wissen über Anforderungen in evolutionären Vergangenheit von
					Menschen.

					\emph{Proximate} Erklärung (Was ist die \emph{Wirk}ursache?): Theorie über
					Bedingungen, die zu den fitten Verhalten führen. Erklärungen beziehen sich auf
					\emph{evolvierte psychologische Mechanismen}. Z.b. Psychologische Nähe als
					Hinweis auf genetische Verwandtschaft steuert Hilfsbereitschaft.


					\textbf{Persönlichkeitsbild:} Persönlichkeitsunterschiede erklärbar durch
					\begin{enumerate}
						\item genetische Variation
						\item Umweltunterschiede
						\item {Evolutionäre Erklärungsprinzipien:
								\begin{enumerate}
									\item frequenzabhängige Selektion: Fitness von Gen hängt von
										Häufigkeit in der Population an.
									\item konditionale Selektion: Alternative Umweltbedingungen
										lenken Individualentwicklung. (Reiche Eltern fördern
										Kinder)
									\item strategische Selektion: Tendenz von Individuen zu
										unterschiedlichen Reproduktionsstrategien
										(Geschwisterposition).
								\end{enumerate}
							}
					\end{enumerate}
				}
			\item { Kognitives Paradigma:\\
					Umfaßt die Prozesse des Wahrnehmens, Erkennens, Begreifens, Urteilens und
					Schließens.

					Menschenbild:
					\begin{itemize}
						\item Reaktionen sind nur zum Teil von außen steuer- und manipulierbar.
						\item Die Entwicklung ist ein aktiver Prozess.
						\item Ein Subjekt baut Erkenntnisse durch die aktive Auseinandersetzung mit
							der Umwelt auf.
						\item Denkvorgänge sind die Ursache des Handelns.
					\end{itemize}
					$\longrightarrow$ Gedanken wird eine ursächliche Bedeutung zugeordnet!


					Kritik am kognitiven Paradigma:
					\begin{itemize}
						\item Konzepte / Schemata sind vage, nicht immer gut definiert
						\item kognitive Erklärungen in Psychopathologie nicht immer hilfreich
					\end{itemize}
				}
		\end{enumerate}
	}

\item {\textcolor{red}{Nennen sie 4 Elemente von Fähigkeiten (Intelligenz, Kreativität, emotionale und soziale
		Kompetenz) und zeigen sie die Möglichkeit bzw. die Grenzen der Messbarkeit dieser Konstrukte
	auf.}

	Antwort:\\
	\textbf{Intelligenz}: Zur Messung von Intelligenz werden Intelligenztests herangezogen. Diese bestehen
	aus Untertests, die wiederrum verschiedene Leistungen messen (z.B. sprachliche, mathematische,
	räumliches Vorstellungsvermögen etc.). Entscheidend fuer die Reabilitaet solcher Tests
	ist deren Validität, bestehend aus:
	\begin{itemize}
		\item Konstruktvalidität: Messen von Konstrukt, das gemessen werden
		\item Inhaltsvalidität: Inhalte sind repraesentativ fuer alle zu messenden Inhalte
		\item Kriteriumsvalidität: Messergebnis stimmt mit valide bekannten Kriterium überein.
	\end{itemize}

	Aber selbst aktuelle Tests koennen nicht exakt vorhersagen, inwiefern der IQ mit
	erfolgreichen Berufen, guten Noten in Tests etc korrelliert. Der Zusammenhang besteht,
	aber vorhersagen und absolute Aussagen sind nicht möglich.

	\textbf{Kreativität}: Erfordert \emph{divergentes} Denken bestehend aus:
	\begin{itemize}
		\item Sensitivität ggü Problemen
		\item Flüssigkeit des Denkens
		\item Originalität des Denkens
		\item Flexibilität des Denkens
	\end{itemize}.

	Problem an der Messung: Es fehlen objektive und nicht verfälschbare Objektivitätstests,
	die dasselbe vohersagen. Um das noch auszuführen: \emph{Schwellenmodell} ist empirisch nicht
	belegt (Kreativität erfordert min. IQ, keine Korrelation bei hohen IQ). Unterschiedliche
	Kreativitätstests korrelieren nicht miteinander bzw nur mäßig.

	\textbf{Soziale Kompetenz}: Fähigkeit mit anderen gut zurecht zu kommen.\\Komponenten:
	\begin{itemize}
		\item Durchsetzungs- und Beziehungsfähigkeit
		\item Empathie und Handlungskompetenz
	\end{itemize}
	Die Messung von sozialer Kompetenz erweist sich als ähnlich schwer wie bei \emph{Kreativität}.
	Das \textbf{lösen hypothetischer sozialer Probleme} und die \textbf{Selbstbeurteilung}
	sozialer Fertigkeiten
	korreliert zu stark mit dem IQ. V.a. wegen der Tendenz, sozial unerwünschte Aufgaben zu
	unterlassen.\\
	Auch die Beobachtung sozialer Kompetenzen in inszenierten Situationen ist wenig aufschlußreich,
	da eben künstlich.

	\textbf{Emotionale Kompetenz}:\\Komponenten:
	\begin{itemize}
		\item Wahrnehmung von Emotionen bei sich und anderen
		\item Förderung des Denkens durch Emotionen
		\item Regulation von Emotionen
		\item Empathie
	\end{itemize}
	Wie bei sozialer Kompetenz existiert kein einheitliches Konstrukt.
	}
\item {\textcolor{red}{Was ist Intelligenz? Geben sie 3 Definitionen.}\\
			\begin{itemize}
				\item{ Nach Sternberg: Intelligenz ist die Fähigkeit sich in neuen
				Situationen, oder beim Lernen bekannter Situationen, angemessen zu verhalten.
				Intelligenz umfasst auch die Fähigkeit zu lernen (Plastizität).}

				\item{ Nach Piagets ist Intelligenz die Fähigkeit Wissen zu konstruieren. Intelligenz ist
				demnach nicht bloße Gedächtnisleitung. Es ist eine verinnerlichte Struktur
			von Operationen.} %TODO Ist das wirklich eine Theorie?}

		\item {\emph{Zwei-Faktoren Theorie} nach Spearman:
				Intelligenzmessverfahren repräsentieren immer zwei Faktoren:
				Unterscheidung von globalen ('g') und nicht korrelierten spezifischen
				('s') Faktoren der Intelligenz (2-Faktoren-Theorie). Der 'g' Faktor bestimmt demnach die
				\textbf{Verarbeitungsgeschwindigkeit, geistige Kapazität, intellektuelle Leistung} usw.
				Der 's' Faktor ist  dem 'g' Faktor untergeordnet, bestimmt aber nach Spearman
				die Leistung in \textbf{speziellen Bereichen}.}

				\item{ Berliner Intelligenzstrukturmodell:\\Annahme: Jede Intelligenzleistung
						beteiligt immer dieselben spezifischen Fähigkeiten, nur in anderer Gewichtung.
						Spezifische Fähigkeiten werden in 4 Operationen
						(Berarbeitungsgeschwindigkeit,
						Gedächtnis, Einfallsreichtum und Verarbeitunskapazität), sowie 3 Inhalte
						(bildhaft, verbal, numerisch) kreuzklassifiziert.
						Aggregation über 12 Untertests geben allgemeine Intelligenz an.
					}
			\end{itemize}
		}
	\item {\textcolor{red}{Was ist ein EPM? Nennen sie drei Kriterien, die erfüllt sein müssen, um von einem empirischen EPM sprechen zu können. Nennen sie ein empirisches Beispiel für einen EPM.}\\
		Antwort:

		Ein EPM (\emph{evolvierter psychologischer Mechanismus}) wird als kontext- und
		bereichsspezifischer Mechanismus verstanden. Diesen kann man als Anpassung an die
		Umwelt unserer Vorfahren verstehen. Es wird angenohmen, dass dieser genetisch fixiert
		und deshalb vererbbar ist.

		Kriterien anhand des Beispiels \emph{Hilfeleistung in Verwandtschaft}:
		\begin{itemize}
			\item EPM muss zur besseren Reproduktivität führen. (Selektionsvorteile durch
				Kooperation)
			\item Angabe des in der Vorzeit gelösten adaptiven Problems. (Arbeitsteilung in
				Verwandtschaftsstämmen)
			\item Angabe des physiologischen/psychologischen Mechanismuses. (z.B. Kooperation)
		\end{itemize}

	}
	\item {\textcolor{red}{Was ist die Validität einer Persönlichkeitsmessung?}
			Validität in der Messung beschreibt, dass das gemessen wird, was vorgegeben wird zu
			messen.
			Eine Persönlichkeitsmessung ist valide, wenn sie
			\begin{itemize}
				\item Augenscheinsvalide ist $\rightarrow$ gesunder Menschenverstand sagt ja.
				\item Konstruktvalide ist $\rightarrow$ Messung erfasst Konstrukt, dass erfasst werden soll.
				\item Kriteriumsvalide ist $\rightarrow$ Korrelation mit anderen Messungen
					(nomologisches Netzwerk).
				\item Inhaltsvalide ist $\rightarrow$ Inhalte repräsentieren gute Stichprobe.
			\end{itemize}
		}
	\item {\textcolor{red}{Definieren sie Persönlichkeitsfaktor, Persönlichkeitstyp und\\
		Persönlichkeitsstörung in Abgrenzung voneinander.}
		\label{item:2008_pers_fak}
	
		Antwort:

		\textcolor{ForestGreen}{Persönlichkeitsfaktor}: Durch Faktorenanalyse statistisch gewonnene Dimeonsion
		von Eigenschaftsklassen.

		Um Eigenschaften zu beschreiben gibt es tausende Wörter. Daher werden korrelierende
		Variablen in Gruppen zusammengefasst.
		5 orthogonale Gruppen konnten erörtert werden, die sogennanten \emph{Big five} (OCEAN) , welche
		vom Persönlichkeitsfaktor beschrieben werden.

		\textcolor{ForestGreen}{Persönlichkeitstyp}: Gruppe ähnlicher Menschen werden klassifiziert.
		Persönlichkeiten werden einen Typ zugeordnet, wenn sie eine Anzahl an Eigenschaften aufweist.

		\textcolor{ForestGreen}{Persönlichkeitsstörung}: Stabile, pathologische
		Persönlichkeitsmuster die seit Beginn des Erwachsenenalters bestehen, breite Bereiche
		des Erlebens, Verhaltens und der sozialen Beziehung betreffen. Diese gehen entweder mit
		subjektiven Beschwerden oder Leistungseinbußen einher.
	}
	\item {\textcolor{red}{Was ist ein kritisches Lebensereignis? Wie hängt es zusammen mit der Persönlichkeit eines Menschen. Nennen sie Gründe die dafür und dagegen sprechen, dass kritische Lebensereignisse
		einen Einfluss auf die Persönlichkeit haben.}

		Antwort:

		Kritische Lebensereignisse treten \emph{irregulär} und es sind \emph{emotional stark} erlebte
		Ereignisse, die nicht Teil Teil des Alltags sind.

		Den Einfluß solcher Ereignisse hängt stark von der Persönlichkeit ab sowie der Stärke
		der vorhandenen \textbf{Personen-Umwelt-Störung}.

		Gründe dafür:
		\begin{itemize}
			\item Persönlichkeit ist ein Prozess, der aus lebenslanger Interaktion mit
				der Umwelt besteht. Wenn dieser gestört ist über einen Zeitraum, verändert sich
				auch die Persönlichkeit\\$\longrightarrow$ Persönlichkeit kanalisiert die Wirkung
				krit. Lebensereignisse.
		\end{itemize}
		Gründe dagegen: Nichts gefunden %TODO
	
	}
	\item {\textcolor{red}{Nennen sie empirische Belege für die Unterschiede zwischen Frauen und Männern und
		diskutieren sie die Herkunft und die Bedeutung.}
		\label{it:2008_mann_frau}

		Antwort:

		\begin{enumerate}
			\item {Kognitive Geschlechtsunterschiede: Unterscheidung des IQ bei Geschlechtern.
					Z.B. sind junge Männer besser in Mathe und räumlichen Vorstellungsvermögen
					und Frauen besser in verbalen Fähigkeiten.
					Vieles davon ist eher auf Klischees und Rollenbildern der Geschlechter
					zurückzuführen.
				}
			\item {Soziale Geschlechtsunterschiede: Männer zeigen mehr physisch verbale Aggressionen
					während Frauen eher durch Beziehungsaggressionen auffallen. Beide Geschlechter
					sind ähnlich aggressiv. Das Aggressionspotenzial von Frauen wurde früher
					nicht als solches wahrgenommen, da insbesondere offene Aggressionen betrachtet
				wurden.}
		\end{enumerate}
	}
	\item {\textcolor{red}{Nennen sie drei empirische Belege für kulturelle Unterschiede und
		diskutieren sie die Bedeutung.}
		\begin{itemize}
			\item ökologische Einflüsse: Bsp. Aborigines sind besser beim identifizieren visueller
				Objekt (räumliches Orientierungsvermögen).
			\item {Kulturelle Einflüsse:\\
					Bsp Selbstkonzept:
				\begin{figure}[H]
					\begin{tabular}{|c|c|c|}
					\hline
					Aspekt & Unabhängiges Selbstkonzept & Vernetztes Selbstkonzept \\
					\hline
					Kultur & Individualistisch & Kollektivistisch \\
					\hline
					Struktur & Abgegrenzt & Variabel \\
					\hline
					Ziele & 'Sei einzigartig' & 'Füge dich ein'\\
					\hline
					\end{tabular}
				\end{figure}
				Weitere Faktoren: \textbf{Machtdistanz}, \textbf{Individualismus},
				\textbf{Unsicherheitsvermeidung} und \textbf{Maskulinität}.
				}
			\item Genetische Einflüsse: ähnlichkeit in DNS, Linguistik, DNA
		\end{itemize}
	}
\end{enumerate}
